**一夕会**是1929年（[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")4年）5月19日[日本帝國陸軍内部以](../Page/日本帝國陸軍.md "wikilink")[陆军士官学校](../Page/陆军士官学校_\(日本\).md "wikilink")14期至25期生为中心联络的佐级少壮[军官组织的秘密团体](../Page/军官.md "wikilink")，是由“二叶会”与“周四会”的成员联合而成的。

1921年10月，在[德国考察的](../Page/德国.md "wikilink")[永田铁山](../Page/永田铁山.md "wikilink")、[小畑敏四郎](../Page/小畑敏四郎.md "wikilink")、[冈村宁次以及驻德国武官](../Page/冈村宁次.md "wikilink")[东条英机在德国](../Page/东条英机.md "wikilink")[巴登-巴登结成](../Page/巴登-巴登.md "wikilink")“[巴登巴登密约](../Page/巴登巴登密约.md "wikilink")”，相约改革陆军时弊，“消除长州派阀、刷新人事、改革军制、建立总动员体制”。回国后，联络以日本陆军士官学校第15\~18期生为主的少壮军官组织“二叶会”。在其影响下以日本陆军士官学校第21\~25期生为主成立“国策研究会”（又称“周四会”，也称“木曜会”）。永田铁山和东条英机参与“周四会”聚会为契机，1929年5月19日二者合并组成“一夕会”。作为一夕会发起人永田铁山是核心人物，是以永田铁山、小畑敏四郎、冈村宁次为主导。一夕会成立后，二叶会和周四会还继续各自定期活动。

一夕会提出实行“军主政从”，建设高度国防国家的国家改造主张，大力推进陆军人事革新，安排要以[陆军大学校出身者为主](../Page/陆军大学校.md "wikilink")；通过冈村寧次就任人事局補任課长以及后任课长[磯谷廉介](../Page/磯谷廉介.md "wikilink")，努力安插一夕会成员谋取[陆军省与陆军](../Page/陆军省.md "wikilink")[参谋本部的要职](../Page/参谋本部_\(大日本帝国\).md "wikilink")；对外重点推动在陆军内部认识到以武力解决所谓“[滿蒙問題](../Page/滿蒙問題.md "wikilink")”必要性，通过以[石原莞尔](../Page/石原莞尔.md "wikilink")、[板垣征四郎派赴](../Page/板垣征四郎.md "wikilink")[关东军任参谋](../Page/关东军.md "wikilink")，进行策划准备攫取[中国东北地区](../Page/中国东北地区.md "wikilink")。决议拥立以[荒木贞夫](../Page/荒木贞夫.md "wikilink")、[真崎甚三郎](../Page/真崎甚三郎.md "wikilink")、[林銑十郎为中心的陆军中央领导层](../Page/林銑十郎.md "wikilink")。

1931年底荒木贞夫出任[陆军大臣](../Page/陆军大臣.md "wikilink")，1932年相继的真崎甚三郎任参谋次长，林銑十郎任教育总监。一夕会的成员在实现其构想的同时，当中也因意见对立而矛盾激化。在荒木陆军大臣的人事安排下，在参谋本部提拔以小畑敏四郎为中心的[皇道派军官](../Page/皇道派.md "wikilink")。1933年由于在对苏联方针和对中国方针的不同，陆士同期关系密切的永田铁山与小畑敏四郎因不和而反目。1934年支持[统制派的林铣十郎接任陆军大臣](../Page/统制派.md "wikilink")，提拔永田铁山任军务局长，掌握了陆军的人事。1935年[相泽事件中永田被刺杀](../Page/相泽事件.md "wikilink")。1936年[二·二六事件后的](../Page/二·二六事件.md "wikilink")“肃军”运动中，荒木、真崎和小畑被转入[预备役](../Page/预备役.md "wikilink")。之后东条英机和石原莞尔继续因对中国战争的方针而产生对抗。

## 成员

  - 陸士14期 小川恒三郎
  - 陸士15期 [河本大作](../Page/河本大作.md "wikilink")、山冈厚重
  - 陸士16期
    [永田铁山](../Page/永田铁山.md "wikilink")、[小畑敏四郎](../Page/小畑敏四郎.md "wikilink")、[冈村寧次](../Page/冈村寧次.md "wikilink")、小笠原数夫、[磯谷廉介](../Page/磯谷廉介.md "wikilink")、[板垣征四郎](../Page/板垣征四郎.md "wikilink")、黑木親慶
  - 陸士17期 [东条英机](../Page/东条英机.md "wikilink")、渡久雄、工藤义雄、饭田貞固
  - 陸士18期
    [山下奉文](../Page/山下奉文.md "wikilink")、[冈部直三郎](../Page/冈部直三郎.md "wikilink")、中野直三
  - 陸士20期 桥本群、草场辰巳、七田一郎
  - 陸士21期
    [石原莞尔](../Page/石原莞尔.md "wikilink")、[横山勇](../Page/横山勇.md "wikilink")、町尻量基
  - 陸士22期
    [本多政材](../Page/本多政材.md "wikilink")、[北野憲造](../Page/北野憲造.md "wikilink")、村上启作、[铃木率道](../Page/铃木率道.md "wikilink")、铃木貞一、[牟田口廉也](../Page/牟田口廉也.md "wikilink")
  - 陸士23期
    [清水规矩](../Page/清水规矩.md "wikilink")、冈田资、[根本博](../Page/根本博.md "wikilink")
  - 陸士24期 沼田多稼蔵、土桥勇逸、深山亀三郎、加藤守雄
  - 陸士25期 下山琢磨、[武藤章](../Page/武藤章.md "wikilink")、田中新一、富永恭次

## 参考

<references />

  - 《一夕会》，日本学论坛 1986年02期。

[Category:大日本帝国陆军](../Category/大日本帝国陆军.md "wikilink")
[Category:日本軍事史](../Category/日本軍事史.md "wikilink")
[Category:日本近現代史](../Category/日本近現代史.md "wikilink")